\chapter{A megvalósított nyomtató felépítése és tulajdonságai}

Kezdeti célom a kisebb munkadarabok gyártásán túl, a 3D nyomtatási technológia megértése volt egy egyszerű, olcsó és relatívan kisméretű berendezés működtetésén keresztül. Azonban némi kutatás után fény derült arra, hogy a hazai forgalmazásban még a legolcsóbban hozzáférhető FDM 3D nyomtatók is jelentős anyagi terhet vonnak maguk után, ha csak a technológiával való ismerkedést tekintjük a legfőbb szempontnak. Azonban a fenti kutatásaim során rengeteg egyedi tervezésű és építésű berendezéssel találkoztam, amelyek az egyszerű kialakításuk ellenére akár bolti darabokkal is képesek voltak felvenni a versenyt az elkészített munkadarab minőségének tekintetében. Emiatt elhatároztam, hogy én is egy saját nyomtató tervezésébe és készítésébe kezdek, hiszen ezzel igazán közelről ismerhetem meg a technológiát és emellett számos területen fejleszthetem a tudásom és tapasztalataimat.


\section{A nyomtató mechanikai felépítése}

A nyomtató felépítésével szemben az alábbi követelményeket fogalmaztam meg:

\begin{itemize}
	\item Könnyen megmunkálható alapanyag felhasználása a szerkezethez
	\item Finoman beállítható vázgeometria
	\item Stabil, robosztus kialakítás
	\item A megmunkálás pontatlanságából eredő hibák tűrése
	\item Költséghatékony kialakítás
	\item Elsősorban PLA alapanyag felhasználása
\end{itemize}

A fenti követelmények figyelembevételével az alábbi (\ref{fig:renderkepek} ábrán látható) koncepció született meg, amely jelentős mértékben épít a fa elemek alkalmazására. Az elkészült berendezésről készült fényképek a nagy méretük miatt a mellékletben kaptak helyet.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	%\includegraphics[width=65mm, keepaspectratio]{figures/render_bal.png}\hspace{0.5cm}
	\includegraphics[width=70mm,keepaspectratio]{figures/render_bal.png}\hspace{0cm}\includegraphics[width=80mm,keepaspectratio]{figures/render_beka_jobb.png}
	\caption{A tervezett nyomtató koncepciója renderképen}
	\label{fig:renderkepek}
\end{figure}




%rajzok no, fa, cél: variálható, de stabil, hibatűrő

\subsection{Főbb komponensek bemutatása}

Az áltatam megvalósítani kívánt nyomtató típusának a derékszögű elrendezést választottam. Ennek oka többrétű. Az egyik legfontosabb, hogy rendkívül elterjedt és emiatt jól dokumentált megoldásnak számít. Ezért a beszerzendő (pl.: lineáris csapágyak, extuder) alkatrészekből rendkívül széles választék áll rendelkezésre, amely a tervezési folyamatban igen hálás körülmény hiszen nagy szabadságot ad. Ezen felül fontos tulajdonsága a derékszögű típusnak, hogy felépítése egyszerű és a vázszerkezetének megtervezése lépésről lépésre (tengelyek mentén) végezhető, a kiindulási állapotban még nem szükséges a teljes berendezés minden részletbe menő átlátása. Ennek ellenére természetesen itt is szükség lehet az iteratív lépésekre is. A derékszögű elrendezésen belül, a fent bemutatott Prusa i3-hoz hasonló megoldást (\ref{fig:printers} ábra) választottam. Ez azt jelenti, hogy a nyomtatófej X és Z tengelyeken, a tárgyasztal pedig az Y tengelyen mozdulhat el. Számomra ez a kialakítás az egyszerűsége és könnyű karbantarthatósága miatt volt optimális választás.

A fenti kialakítással szerelt berendezések a nyomtatókamrához viszonyított nagy szerkezete miatt ritkán rendelkeznek zárt és fűtött kamrával. Ez alól az általam tervezett gép sem kivétel, azonban ez nem jelent nagy hátrányt hiszen főként PLA alapanyagot kívánok alkalmazni. Ennek megfelelően a tárgyasztalként egy egyszerű üveglap szolgál, amely egy szintezhető kialakítású ágyazaton fekszik. A PLA nyomtatás optimális technológiai paramétereinek érdekében a koncepció tartalmaz egy radiális ventilátoros hűtési megoldást. Ennek szerepe, hogy a fúvókából kilépő anyagot minél gyorsabban lehűtse anélkül, hogy a rétegek közti fúzió sérülne. A hűtésnek köszönhetően jobb minőségben képes a berendezése a jelentős túlnyúlásokkal, hidakkal rendelkező munkadarabokat létrehozni.

A filament kezelés tekintetében a bovdenes megoldást választottam. Ennek oka, hogy a tervezés során nem volt egyértelmű számomra, hogy a nyomtatófej mozgatásával kapcsolatos erőhatásokra és az esetleges holtjátékokra hogyan lehet hatással a viszonylag nagy tömegű integrált extruder alkalmazása. Ezt a problémát nagyobbnak ítéltem, mint a bovdenes megvezetésből eredő hátrányokat, így az extudert és a kapcsolatos léptetőmotort a berendezés alaplapjára helyeztem. A bovdenes extruder hátrányait igyekeztem a megvezetés hosszával mérsékelni, valamint később az extrudálási paramétereket optimálisra hangolni. A nyomtatófej típusának egy általános felhasználásra alkalmas bovdenes, V6 típusú modellt választottam, amely az otthoni 3D nyomtató alkatrészek gyártására és forgalmazására szakosodott E3D Online cég terméke \cite{e3donline}. A nyomtatófejet egy általánosnak mondható 0.4mm-es fúvókával és 12V-os fűtőelemmel felszerelve vásároltam meg, azonban az esetleges technológiai kísérletek érdekében további, kisebb és nagyobb átmérővel rendelkező fúvókákat is beszereztem.

Az fő irányok menti megvezetést a tengelyes megoldás segítségével valósítottam meg, amelyeken lineáris golyóscsapágyak biztosítják az elmozdulást. A kör keresztmetszetű rudak 8mm átmérővel rendelkeznek, így meglehetősen merev és robusztus alapot biztosítanak a nyomtatófej pontos pozicionálásához. Sajnos az általam beszerzett LM8UU lineáris csapágyak minősége nem volt kielégítő. Bizonyos darabok nem rendelkeztek megfelelő golyómennyiséggel, emiatt megszorulások vagy túl nagy holtjátékok is felléptek. Mivel ez már csak az összeállítás során derült ki számomra (ekkor már a típus cseréje csak komoly áttervezéssel lett volna megoldható), így az egyetlen megoldás a tartalék darabok beszerzése volt. Ennek ellenére, a kiválogatott csapágyakkal valamint megfelelő kenés segítségével meglehetősen sima és pontos pozicionálást értem el.

A berendezés által alkalmazott motorok a Nema 17 szabványnak megfelelő mérettel rendelkeznek. A tekercsek elrendezése szerint bipoláris motorok, "felbontásuk" pedig 200 teljes lépés/fordulat ami azt jelenti, hogy egyetlen teljes lépés a tengely 1.8°-os elfordulását eredményezi. A motorok tekercseinek ellenállása átlagosan 4Ω. Ez az érték (Ohm törvénye alapján) azt jelenti, hogy 12V-os tápfeszültség mellett 3A nagyságú áramot venne fel a motor tekercsenként. Azonban a névleges paraméterek szerint ezt az átfolyó áramot tartós üzemelés mellett 1A alatt kell tartani, ellenkező esetben a tekercsek túlhevülhetnek, a szigetelés megsérülhet és emiatt rövidzár lép fel. Az áramkorlátozási feladatot a motorvezérlő modulok látják el.

Az egyes tengelyek menti lineáris mozgatást a leggyakrabban előforduló megoldás, azaz a szíjhajtás helyett menetes szár segítségével valósítottam meg. Ennek oka egyfelől a minél egyszerűbb felépítés biztosítása, másfelől a rendkívül kedvező anyagi vonzata volt. A feladathoz m5 típusú, hagyományos menetes szárat választottam, amely egyfajta arany középutat jelent a feladatra: kellően merev ahhoz, hogy a mozgatáshoz szükséges erőket és nyomatékokat robusztusan közvetítse azonban megfelelően rugalmas ahhoz, hogy az esetleges kisebb geometriai hibákat "kimozogja" és így elkerülje a befeszülést, akadozást. A menetes szárak a motorokkal egy spirál mentén bemetszett alumínium tengelykapcsoló segítségével kapcsolónak össze. Ennek köszönhetően a motor tengelye és a meneteszár közti tengely beállítási hibák jelentős mértékben kiküszöbölhetők. A menetes szárról a hajtás, m5 anyák felhasználásával készített speciális holtjátékmentesített megoldás útján adódik át.

A berendezés mechanikai kialakításában utolsóként a szerkezet felépítésére és a felhasznált kötőelemekre térnék ki. Ahogy a bevezetésben említettem, a berendezés igen hangsúlyosan épít a fára. Számomra a fa alapanyag felhasználása szükségszerű volt, mivel nem rendelkezek precíz, fém megmunkálásra alkalmas szerszámparkkal. Ezen kívül a könnyű megmunkálhatósága rendkívül ideális körülménynek adódott a vázgeometria finom beállítása, valamint a kisebb (tervtől eltérő) módosítások során. Az alapanyagok kiválasztáskor célszerűnek láttam, hogy minél kevesebb típust használjak fel, mivel így egyszerűbbé válik a beszerzés. Ezen vonal mentén haladva sikerült összesen 2 alaptípusra visszaszorítani az anyagfelhasználást: $9mm$ vastagságú rétegelt lemez illetve $20mm \times 40mm$ keresztmetszetű fenyőléc. Az előbbi az egész berendezés, valamint a tárgyasztal alapját szolgáló lapok formájában jelenik meg a berendezésben. Az összes további fa-elem a fenyőléc felhasználásával készült. Annak érdekében, hogy a minél kevesebb vágási műveletre legyen szükség, igyekeztem a fenyőlécet az eredeti keresztmetszetében felhasználni. Ezt főként a vázat felépítő elemek körében sikerült elérni, ennek ellenére némely speciális elhelyezkedésű alkatrésznél (pl.: a hajtásátadással kapcsolatos elemek) szükséges volt az adott keresztmetszetnél kisebb méret alkalmazására is. Mivel azonban ilyen "egyedi" alkatrészből csupán pár darab előállítására volt szükség, így a kívánt keresztmetszetű alapanyag beszerzése helyett egyszerűbb volt számomra a már megvásárolt fenyőléc formára szabása. A szerkezet elkészülte után a fából készült elemeteket lenolaj segítségével több rétegben kezeltem. Ez a felületkezelő módszer azon túl, hogy védi a fát a nedvesség behatolásától (és így a vetemedéstől is) kiemeli a fa természetes textúráját, ezáltal esztétikai szerepet is betölt.

A berendezés tervezésekor szem előtt tartottam, hogy a szerkezet például szállítás céljából bizonyos mértéking szétszerelhető lehessen. Ennek megfelelően oldható illetve oldhatatlan kötéseket is felhasználtam. A nem oldható kötéseket alapvetően faragasztó segítségével alakítottam ki, amelyet facsavarok alkalmazásával erősítettem meg. Az oldható kötéseket m5 méretű Tessauer anya (menetes betét) segítségével valósítottam meg. Ez a kötőelem hengeres kialakítású, a külső falán képzett famenetnek köszönhetően egy hagyományos facsavarral megyegyező módon rögzíthető a fa anyagába. Azonban a belső oldalfalában található szabványos menetes kialakításának köszönhetően metrikus csavar befogadására képes. A Tessauer anyát nem csak az oldani kívánt szerkezeti elemek összekapcsolására, hanem a fent bemutatott eszközök (pl.: motorok) szerkezethez való rögízésére is felhasználtam.

%cartesian, mert... XZ, nagyobb gyártók típusa, PLA, bowden

%\subsection{Alkalmazott elemek}

% m5 m5, lin golyós, köracél, üveglap, ebay hotend coldend + tefloncső, mikrokapcsolók, motorok, filament:verbatim, saját készítésű rugós feszítés, 2x4 fenyő, rétegeltlemezek 9mm, tengelykapcsoló, csapágyak

\subsection{Felépítés}

Az alábbiakban megpróbálom nagy vonalakban bemutatni, hogy a berendezést felépítő komponensek milyen módon és sorrendben kapcsolódnak egymáshoz. Ehhez renderképeket fogok alkalmazni, mivel a bemutatás folyamat jellege miatt az elkészült berendezés újbóli szét illetve összeszerelésére volna szükség.

Az első lépés a megfelelő alap biztosítása. Ezt a már említett 9mm vastagságú rétegelt lemez adja. A megfelelő méretű lap kiválasztása után a szereléshez szükséges furatok elkészítése és a Tessauer anyák beillesztése a feladat. Annak érdekében, hogy az alaplap alsó felületéből kiemelkedő kötőelemek ne emeljék fel az alaplapot, célszerű először a berendezés lábaiként szolgáló kisebb elemeket felszerelni. Ezt a folyamatot a \ref{fig:elso} ábra szemlélteti. Ezen lépésben az alap megfelelő kialakítása mellett érdemes a berendezést felépítő további komponensek felkészítése is. Ilyen munkálatok például, az oldható kötésekhez szükséges menetes betétek beillesztése, a felületkezelés elvégzése.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=72mm, keepaspectratio]{figures/progress/9.png}\hspace{0cm}
	\includegraphics[width=72mm, keepaspectratio]{figures/progress/8.png}
	\caption{A berendezés alaplapja furatokkal (bal oldalon), a lábak felszerelése után (jobb oldalon)}
	\label{fig:elso}
\end{figure}

A következő lépés az ágyazat megvezetését (Y irány) és a Z irányú hajtást megvalósító motorok rögzítését biztosító elem alaplapra szerelése. Ez az elem a viszonylag kis mérete illetve a pontos méretbeli megkötései miatt oldhatatlan kötéssel összeállított, önálló egységként kezelendő. Ez után következik a váz Z tengelyekkel kapcsolatos komponenseinek az alaplaphoz, illetve egymáshoz való rögzítése. Ezek az elemek két oszlopból, egy kereszttartóból és két támaszból állnak. Annak érdekében, hogy az oszlop elemeket két, egymással 90 fokos szögben elfordított léc összeragasztásával alakítottam ki annak érdekében, hogy hajlító és csavaró terheléseknek egyaránt ellenálljanak. A támasz elemek szerepe kettős. Egyfelől elősegítik a szerkezet merevségét, ezen felül pedig finom alakításukkal (például csiszolással) állítható be Z tengelyek tárgyasztal síkjához viszonyított merőlegessége. A fenti lépések a \ref{fig:masodik} ábrán figyelhetők meg. 

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=70mm, keepaspectratio]{figures/progress/7.png}\hspace{0cm}
	\includegraphics[width=70mm, keepaspectratio]{figures/progress/6.png}
	\caption{A berendezés az ágyazat megvezetésének alapja (bal oldalon) és a Z tengelyekkel kapcsolatos komponensek felszerelése után (jobb oldalon)}
	\label{fig:masodik}
\end{figure}

Ezek után következhet a Z tengelyen történő mozgatásáért felelős motorok rögzítése. Ez a \ref{fig:haramdik} ábra bal oldalán figyelhető meg. Az ábrán szemléltetés céljából már láthatók a Z irányú megvezetést adó acélrudak és a hajrásért felelős menetes szárak  elhelyezkedése is, amelyeket azonban ekkor még nem tanácsos rögzíteni. Ennek oka, hogy később a nyomtatófejet X és Z irányba mozgató mechanizmus felszerelése csak ezek megbontásával kivitelezhető. Azonban az ábrának köszönhetően kiemelném a Z irányú vezetőrudak szerepét. Ezek két vége néhány centiméter hosszúságban m8-as metrikus menettel rendelkeznek. Rendeltetés szerinti összeszerelés esetén az egyik oldalon található csavaranya a kereszttartó felső, a másik oldali pedig az alaplap alsó felületén támaszkodik fel. Ennek köszönhetően a csavaranyák megfelelő nyomatékkal történő meghúzásával a rudak húzott állapotban tarthatók, amely javíthatja a rudak egyenességét, valamint növelheti a szerkezet merevségét is miközben egyúttal a rudak stabil rögzítése is elérhető.

A következő lépésben az Y irányú vezetőrudak, lineáris csapágyak, menetes szár és motor kerülnek a helyükre. A kialakítás érdekessége, hogy a tálca mozgatása során a vezetőrudak mozdulnak el a rögzített helyzetű lineáris csapágyakban. Ezen lépésben kerül sor a vezetőrudak végén sajtoló illesztéssel rögzített tálcatartó elemek szerelésére is. Ezek feladata, hogy a tárgyasztal (jelen esetben az üveglap) alapjaként szolgáló tálcát alátámasszák, valamint itt történik a menetes szár és a tálca közti hajtásátadás is. Ez a \ref{fig:haramdik} ábra jobb oldalán látható. 

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=72mm, keepaspectratio]{figures/progress/5.png}\hspace{0cm}
	\includegraphics[width=72mm, keepaspectratio]{figures/progress/4.png}
	\caption{A berendezés a Z irányú motorok, megvezetések (bal oldalon) és tálca mozgatásához szükséges elemek (jobb oldalon) felszerelése után}
	\label{fig:haramdik}
\end{figure}

A tálca mozgatásához szükséges elemek rögzítése után következhet a tálca illesztése a tálcát tartó elemekre. A rögzítés egy speciális rugós szerkezet segítségével történik meg, amely lehetővé teszi az összesen 4 rögzítési pont magasságának, és így a tálca síkjának finom állíthatóságát. A következő lépés már a nyomtatófej X és Z irányú mozgatását megvalósító mechanizmus felszerelése lehet. Az egész egység teljes egészének emelésével és süllyesztésével történik meg a nyomtatófej rétegvastagságnak megfelelő pozicionálása. Ezen kívül ez az egység tartalmazza az X irányú megvezetéseket és hajtásrendszert, amelynek köszönhető a nyomtatófejet befogó kocsi a tér harmadik, független irányába bekövetkező elmozdulása. A fenti lépések eredményei a \ref{fig:negyedik} ábrán láthatók. Ezen egység részletesebb bemutatását nem tartom szükségesnek, a benne található megoldások gyakorlatilag megegyeznek az eddigiekben bemutatottakkal.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=72mm, keepaspectratio]{figures/progress/3.png}\hspace{0cm}
	\includegraphics[width=72mm, keepaspectratio]{figures/progress/2.png}
	\caption{A berendezés a tálca (bal oldalon) és a nyomtatófej X és Z irányú mozgatását megvalósító mechanizmus (jobb oldalon) felszerelése után}
	\label{fig:negyedik}
\end{figure}

Mielőtt a berendezés összeillesztésének utolsó lépéseihez jutunk, először a nyomtatófej és az extruder rögzítését kell elvégezni. Ezt szemléltei a \ref{fig:otodik} ábra bal oldali képe. A nyomtatófej rögzítése a kocsihoz, a nyomtatófej felső (hideg) régiójában, erőzárásos módon történik. A rögzítés során ügyelni kell a megfelelő nyomtatási minőség érdekében arra, hogy a nyomtatófej jó közelítéssel merőleges legyen a tálca felületére. Az extruder mechanizmus elhelyezése a feljebb már indokolt okok miatt az alaplapon történik. Az elhelyezés során ügyelni kell arra, hogy a később beépíteni kívánt teflon csöves megvezetés kényelmesen, törés nélkül és a lehető legrövidebb úton kapcsolja össze az extrudert a nyomtatófejjel. Az extruder rögzítése a rajta fellépő a viszonylag kicsi külső erők miatt az alábbi ábrán látható módon, két faelem közti beszorítással is lehetséges.

A berendezés összeillesztésének utolsó lépéseinek egyike a tárgyasztal, jelen esetben üveglap tálcára való csúsztatása. Az üveglap és a tálca rögzítése történhet ragasztással. Azonban a tapasztalataim azt mutatják, hogy a tálca barázdáltsága miatt nem tud kialakulni finom légréteg köztük amely hiányában a felületek érintkezéséből adódó tapadósúrlódás is elegendő mértékű lehet az üveglap elcsúszásának meggátlására. Az utolsó lépés mindezek után az extruder és a nyomtatófej közti tefloncső méretre vágása, megfelelő elvezetése és az eszközökben rögzítése. Ez a \ref{fig:otodik} ábra jobb oldali ábráján látható. A lépések végrehajtása után a berendezés mechanikailag késznek tekinthető, azonban a használatbavételhez szükség van még az elektromos rendszer összeállítására, a komponensek csatlakoztatására és a filament befűzésére.


\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=72mm, keepaspectratio]{figures/progress/1.png}\hspace{0cm}
	\includegraphics[width=72mm, keepaspectratio]{figures/progress/0.png}
	\caption{A berendezés a nyomtatófej és extruder(bal oldalon) valamint a tárgyasztal és a tefloncsöves megvezetés (jobb oldalon) felszerelése után}
	\label{fig:otodik}
\end{figure}

%mi hova, hogyan

\subsection{Különleges megoldások}

A teljes berendezésről jelen dolgozat kereteiben elsősorban terjedelmi korlátok miatt nem áll módomban részletes rajzokat közölni, azonban az alábbiakban 3 különleges megoldást emelek ki részletesen, amelyek kulcs szerepet játszanak a megfelelő nyomtatási minőség  biztosításában.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=110mm, keepaspectratio]{figures/talca_szint_magyarazat.png}
	\caption{A tervezett nyomtató tálca állítását lehetővé tevő mechanizmus renderképen}
	\label{fig:talca_allito}
\end{figure}

Az egyik ilyen megoldás a tálca síkjának finom beállítását lehetővé tevő mechanizmus. Ennek átlátásához az alábbi, \ref{fig:talca_allito} ábra nyújt segítséget amely egy metszeti rajzon mutatja be az alkalmazott alkatrészek elhelyezkedését. A megoldás központi alkatrésze egy nyomórugó, amely a tálcatartó elembe illesztett Tessauer anya felületén nyugszik és egy alátát segítségével támasztja alá a tálcát. A tálca leemelhetőségét egy, a Tessauer anyába csavart, süllyesztett csavar akadályozza meg, amely egyben a rugó előfeszítését is biztosítja. Látható, hogy a csavar becsavarásának mértékével változik a tálcatartó elem és a tálca közti távolság, ilyen módon pedig az összesen 4 felfogatási pont összehangolt konfigurálásával lehetőség nyílik a tálca síkjának beállítására. Ez a megoldás a rugó előfeszítésének mértékében képes biztosítani a tálca holtjátékmentes rögzítését, miközben megtartja az egyszerű konfigurálás lehetőségét.

A következő megoldás a menetes szárról történő hajtásátadás holtjátékmentesítését igyekszik megvalósítani. Ezt a nyomtató X tengelyének hajtásával kapcsolatosan mutatom be az alábbi, \ref{fig:rugoshezag} ábra segítségével. Az ábrán látható, hogy a feladatot ellátó alkatrész elkészítéséhez összesen az alábbi 4 alkatrészt használtam fel:

\begin{itemize}
	\item m5 anya
	\item m5 körmös anya 
	\item nyomórugó (azonban alkalmazható húzórugó is)
	\item fakötésű alátét
\end{itemize}

A fakötésű alátét kismértékű módosításon esett át: 4 darab, az alátét kerületével koncentrikus körvonalon egyenlően elosztott furatot alakítottam ki rajta. Ezek szerepe a hajtásátadó elemhez történő rögzítés a furatokon átvezetett facsavarok segítségével. A másik módosított elem az m5 méretű, körmös/beütő anya, amelyről eltávolítottam a rögzítést megvalósító körmöket, így könnyedén felfekszik az alátéten. A további elemek módosítás nélkül kerültek felhasználásra. Az alkatrész összeállításához az egyes elemeket lágyforrasztott kötéssel kapcsoltam össze, amely nem bizonyult egyszerű feladatnak, hiszen az elemek rozsdamentes acél anyagból készültek. Némi kutatás után az egyetlen megoldásnak az ún. forrasztóvíz alkalmazása tűnt, amelynek leggyakoribb formáját, azaz a klórcink oldatot a \cite{forrviz} forrás alapján magam készítettem el. Ehhez a forrásban bemutatott folyamatot hajtottam végre: saválló üveg edénybe háztartási sósavat töltöttem, majd egy korábban alkáli elem anódjaként szolgáló cinklemezt kis adagokban feloldottam a savban. A cink adagolását addig folytattam, amíg az oldat már nem mutatott reakciót a lemezzel. Az oldat elkészítése után az egyes elemeket egymáshoz szorosan rögzítve, kis mennyiségű forrasztóvíz alkalmazásával sikerült az elemek lágyforrasztása az elektronikai iparban  általánosnak tekinthető Sn/Pb: 60/40\% forrasztóón felhasználásával.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=90mm, keepaspectratio]{figures/special/1.png}
	\includegraphics[width=90mm, keepaspectratio]{figures/special/2.png}
	\caption{A berendezés X tengelyén található holtjátékmentes hajtás rugós előfeszítés segítségével}
	\label{fig:rugoshezag}
\end{figure}

Az alkatrész működésének lényege, hogy a rugó a két metrikus anya között előfeszítő erőt biztosít, így az anyák és a menetes szár menetoldalai egymásnak feszülnek. Ezzel elérhető, hogy a kocsi holtjátéka csak az előfeszítő erő nagyságával megegyező külső erő fellépése esetében jelenhet meg. A rugó előfeszítése az összeszerelés során állítható be: az alkatrészt a kívánt erővel összenyomva (vagy húzórugó esetén széthúzva) kell a menetes szárra csavarni. Ezen megoldás hátránya, hogy az előfeszítéssel arányban megnő a hajtás nyomatékigénye valamint a rendszer kopása is. A megoldás bemutatásnak zárásaként megjegyezném, hogy a fenti összeállítás sajnos nem tekinthető mechanikailag tökéletes megoldásnak. Ennek oka, hogy az összeállítás nem veszi figyelembe, hogy a rugó torziós merevsége viszonylag alacsony is lehet. Ez pedig nem megfelelő kenés esetén a két anya egymáshoz viszonyított elfordulását, és így kismértékű holtjátékot eredményezhet. Ez a jelenség egy bonyolultabb szerkezet kialakításával meggátolható, megfelelő rugó (nagyobb torziós merevséggel) választásával mérsékelhető. Az általam kialakított berendezésen ez a "másodlagos" holtjáték elhanyagolhatóan kicsinek bizonyult.

A harmadik megoldás az alábbi, \ref{fig:kihajlas} ábrán látható problémára próbál megoldást nyújtani. Az ábrán a berendezés X tengelyén használt menetes szár radiális ütését figyelhetjük meg. Ezt például az alkatrész enyhe elgörbülése okozhatja, amely tapasztalataim szerint igen gyakran előforduló jelenség. A fenti probléma fennállásának esetén, az alkatrész forgatása során az ábrán (szándékosan túlzó mértékben) piros szaggatott vonallal  jelzett hordóalakú pályát írna le. Ez pedig egy fix bekötésű hajtásátadás során komoly belső erőket, a lineáris csapágyak feszülését és a hajtás nyomatékigényének ingadozását vonná maga után. Felismerve, hogy ez a jelenség egy általános célú menetes szár beszerzése esetén nem elkerülhető, szükséges volt egy valamelyest hibatűrő megoldás megtervezésére.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/kihajlas}
	\caption{A berendezés X tengelyén használt menetes szár radiális ütése}
	\label{fig:kihajlas}
\end{figure}

Az így megszületett kialakítást a berendezés X tengelyén mozgó kocsin a \ref{fig:forgo} ábra szemlélteti. Az összeállítás elemei: 2 darab m5 anya, egy darab m5 csavar, 2 darab 5mm belső átmérőjű mély-hornyú golyóscsapágy és egy darab 5mm belső átmérőjű alátét. A megoldás központi elemei a csapágyak, így ezekből kiindulva mutatom be felépítést. A \ref{fig:forgo} ábrán látható jobb oldali csapágy belső gyűrűje egy alátét segítségével a kocsi falán támaszkodik meg, a bal oldali csapágy belső gyűrűje pedig a csavaron ülő, enyhén előfeszített állapotra húzott anyán. A csapágyakra ható, előfeszítésből származó axiális irányú erőt a csapágyak külső gyűrűjén kialakuló ellenerő ellensúlyozza. Ez segíti a hajtásátadó elem holtjátékmentes közrefogását, a csapágyak külső gyűrűi csak a hajtásátadó elemmel állnak közvetlen kapcsolatban. Az ábrán megfigyelhető utolsó fontos elem a csavar, amely  csapágyak belső gyűrűjének képez tengelyt. Látható, hogy a csavar viszonylag hosszú, a kocsi teljes egészén átér annak ellenére, hogy elméletileg elegendő volna egy kisebb, csupán a bal oldali csapágy belső gyűrűjének megtámasztását biztosító anyát még éppen elérő alkatrész alkalmazása is. Azonban a tapasztalat azt mutatja, hogy ezzel a megoldással a csavar stabilabb tengelyt biztosít a csapágynak, valamint kismértékben növelheti a kocsi szilárdságát is.

Az eddigiekből látható, hogy ez a megoldás lehetővé teszi a hajtásátadó elem elfordulását a kocsihoz képest miközben biztosítja a tengely irányába eső elmozdulás holtjátéktól mentes átadását. Sajnos azonban érzékelhető, hogy ez a megoldás sem nyújthat tökéletes védelmet az enyhén görbült menetes szár által generált problémára, azonban bizonyos határok  között alkalmas lehet a befeszülések elkerülésére.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/forgo}
	\caption{A berendezés X tengelyének hajtásátadása}
	\label{fig:forgo}
\end{figure}

Fontosnak tartom megemlíteni, hogy a fenti, hajtással kapcsolatos megoldásokat csak a berendezés X tengelyén keresztül mutattam be, azonban ugyanez az elv került felhasználásra az Y illetve a Z tengelyekkel kapcsolatban is.

\subsection{Szükséges megmunkálások folyamata, eszközei}

Az alábbiakban azokat a folyamatokat, eszközöket és módszereket mutatom be röviden, amelyeket a berendezés felépítéséhez szükséges alkatrészek előállításához használtam fel.

Az alábbi eszközök álltak rendelkezésemre:

\begin{itemize}
	\item Manuális gérvágó fűrész
	\item Csiszolópapír
	\item Oszlopos fúró (fúrószárakkal)
	\item Derékszög szorító	
\end{itemize}

Mivel limitált képességű eszközparkkal rendelkezek, így az alkatrészek előállítását megelőzve, már a tervezés során igyekeztem az esetlegesen megjelenő geometriai hibák elviselésére felkészíteni a szerkezetet. Ilyen körülmény volt például, (ahogy a fenti felsorolásból látszik) hogy nem volt lehetőségem lapszabászatra, így a berendezés alapjának és a tálcának végleges méretét a kereskedésben éppen kapható, a tervezetthez méretben legközelebb álló rétegelt lemez határozta meg.

A fenti eszközök közül a manuális gérvágó fűrészt és az oszlopos fúrót emelném ki, mivel mindkettő kulcsfontosságú szerepet játszott az alkatrészek pontos kialakításában. A gérvágó fűrész segítségével lehetőségem nyílt a fenyőlécek megfelelő szögben történő felszeletelésére, amely az esetek többségében a fenyőléc hosszára merőlegesen történt. Ez a merőlegesség (a csiszolópapírral finoman beállítva) biztosította, hogy az egyes elemek megfelelő szögben illeszkedjenek egymáshoz. Az oszlopos fúró jelentősége pedig főként a lineáris csapágyak rögzítésére szolgáló furatok kialakítása során jelent meg markánsan. Ennek oka, hogy egy hagyományos kézi fúró segítségével nem sikerülhetett volna olyan, a fa felületére pontosan merőleges furatok kialakítására amelyet az alkalmazási körülmények megköveteltek.

A fenti eszközök használata azonban csak a furatok pontos pozicionálása mellett adnak lehetőséget a megfelelő elemek előállítását. A furatok helyének pontos beállításához kihasználtam, hogy az elemekről részletes CAD rajzot készítettem. Ezzel ugyanis lehetőségem volt az adott alkatrész aktuális részletére vonatkozó műhelyrajz valós méretében történő kinyomtatására. A nyomtatás után a rajzot a méretre vágott fára precízen illesztve már könnyedén átmásolhatóvá vált a furat középpontja az elemre. Sajnos azonban a fenyő alkalmazása nem bizonyult tökéletes választásnak. Ennek oka, hogy a faanyagokra általánosan jellemző inhomogenitás az általam beszerzett alapanyagban igen extrémnek bizonyult, az alapvetően puhafának tekinthető lécekben olykor az átlagnál jelentősen keményebb lokális részek voltak jelen. A fának ez a tulajdonsága főként a fúrás során okozott kellemetlenséget, mivel a fúrószár az ilyen átmenetek határán kismértékben elcsúszhat, ami a furat rossz pozicionálásához vezethet.

Annak köszönhetően, hogy a berendezéssel kapcsolatban túlnyomó részt a fából készült elemek létrehozása volt a feladatom, a fentiekben csak ezen területre helyeztem a hangsúlyt. Abban az esetben, ha a fentiektől eltérő (és említésre érdemes) módszereket illetve eszközöket kellett alkalmaznom, akkor azt az említés helyén mutatom be.
%oszlopos fúró alkalmazása, gérvágó fűrész, csiszolás, facsavar, fa/m5

\section{A nyomtató elektronikai felépítése}

A berendezés a fent bemutatott mechanikai elemeken túl, számos elektronikai alkatrész alkalmazásával képes csak a számítógéppel segített gyártás követelményeit teljesíteni. Az alábbiakban a nyomtató  elektronikai rendszerének felépítését és az általam létrehozott rendszer kialakítását mutatom be.

\subsection{Alkalmazott elemek}

A fenti fejezetek egyikében már bemutattam egy FDM nyomtató felépítéséhez szükséges legfontosabb elemeket. Azonban at áttekintés általános volta miatt csak bizonyos elektromos komponensekre (pl.: motorok) tért ki alaposan. Az elektromos rendszer elemeivel kapcsolatos hiányosságokat ebben a szakaszban kívánom pótolni. 

Az alábbi elemeket mutatom be részletesebben:

\begin{itemize}
	\item Tápegység
	\item Fűtőelem
	\item Végállás kapcsoló
	\item Hőmérő
	\item Motorvezérlő
	\item Ventilátorok
\end{itemize}

A berendezésben áramforrásként egy hagyományos ATX típusú számítógép-tápegységet használtam, amely 300W teljes kimenő teljesítménnyel rendelkezik. Ez a táp 12V feszültség mellett, akár 10A körüli folyamatos áramot képest biztosítani, így megfelelő választásnak tűnt az alkalmazása. Mivel ez az egység a többi elektromos komponens beszerzése előtt már rendelkezésemre állt, ezért később ezen tápegység feszültségéhez illő elemeket választottam. A fentiek alapján azonban kiderül, hogy a tápegység megfelelőségét ekkor még nem tudtam teljes bizonyossággal megállapítani, hiszen az alkatrészek hiányában csak megközelítő áramfelvételi igényeket vehettem figyelembe. A komponensek beszerzése után szerencsére fény derült arra, hogy a becslésem megfelelőnek bizonyult és a tápegység még a maximális elvi terhelés esetén is kellő teljesítménytartalékkal rendelkezik. Az egyes komponensek áramfelvételi igényét az alábbi, \ref{tab:tablazat} táblázat tartalmazza.

\begin{table}[!ht]
	%\footnotesize
	\centering
	\begin{tabular}{ l c }
		\toprule
		Komponens megnevezése & Maximális áramfelvétel\\
		\midrule
		Léptetőmotor - 5db & 5A \\
		Fűtőelem & 2A \\
		Egyéb Komponensek (mikrovezérlő, ventilátor...) & $\sim$ 1A \\
		\bottomrule
		Összesen: & $\sim$ 8A \\
		Tápegység maximális terhelhetősége: & 10A \\
		Maximális kihasználtság: & $\sim$ 80\% \\
	\end{tabular}
	\caption{Az elektromos rendszer komponenseinek maximális áramfelvétele}
	\label{tab:tablazat}
\end{table}

%A rendszerben található fűtőelem a fűtőblokk felmelegítésén keresztül valósítja meg az alapanyag megolvasztását.

A fűtőelem szerepe az alapanyag megfelelő hőmérsékletre hevítése, megolvasztása. A 3D nyomtatás világában általában kerámia kialakítású fűtőelemeket alkalmaznak, melyek belsejében egy feltekercselt ellenálláshuzal található. A fűtőelem felmelegedéséért tehát ugyanaz a energia felelős, amelyet a hagyományos áramkörökben az ellenállásokon bekövetkező veszteségként tapasztalhatunk. Ennek megfelelően a fűtőelemekre is alkalmazhatók a következő összefüggések, amelyek segítségével meghatározható a kialakuló áramerősség és fűtési teljesítmény.

\begin{align}
\mathbf{I}&=\frac{\mathbf{{U}}}{\mathbf{{R}}}\\
\mathbf{P}&={\mathbf{{U}}}\times{\mathbf{{I}}}=\frac{\mathbf{{U^{2}}}}{\mathbf{{R}}}
\label{teljesitmeny}
\end{align}

A \ref{teljesitmeny} képlet alapján látható, hogy a fűtőelem teljesítményét a tápfeszültség illetve a fűtőelem ellenállása határozza meg. Azonban ez nem azt jelenti, hogy a kívánt teljesítmény elérése érdekében tetszőlegesen nagy tápfeszültséget alkalmazhatunk. Ennek oka, hogy ha fűtőelemeket a névleges feszültségnél nagyobb feszültséggel (és így a névlegesnél nagyobb teljesítményen) üzemeltetjük, akkor az ellenálláshuzal túlhevülhet, amely szerencsés esetben "csak" a fűtőelem tönkremeneteléhez vezethet. A képletben található, a teljesítményt befolyásoló másik paraméter a fűtőelem ellenállása. Ezt a jellemzőt az alkatrész gyártása során állítják be az ellenálláshuzal hosszával, átmérőjével és anyagával. Természetesen ez a paraméter utólag már nem módosítható, így a kiválasztás során érdemes körültekintően megvizsgálni az eladásra kínált fűtőelem névleges feszültség és teljesítmény értékeit. Én egy 24W fűtésteljesítményű és 12V névleges feszültségű eszközt választottam a feladatra.

Ahhoz, hogy a megolvasztott alapanyag hőmérsékletét a kívánt értéken tartsuk, hőmérséklet szabályozásra van szükségünk. Ez pedig a fűtőelem fűtésteljesítmény változtatásának igényét vonja maga után. A nyomtatóberendezések a teljesítmény beállításához az impulzusszélesség-modulációt (PWM) alkalmazzák. Ennek lényege, hogy a vezérelni kívánt eszköz tápellátása a \ref{fig:pwm} ábrán látható, fekete színnel jelölt jelalak szerint változik (természetesen jelen esetben a jel 0V és 12V között változik). Mivel a fűtőelem és a vele kapcsolatban álló fűtőblokk hőtehetetlensége viszonylag nagy, valamint a jel periódusideje egy bizonyos értékig tetszőlegesen csökkenthető, ezért a tápfeszültség kapcsolgatásából eredő "hőlökések" ellenére nem alakul ki a periódussal megegyező hőmérséklet ingadozás, azonban az energiamegmaradás értelmében a nyomtatófej hőmérséklete emelkedik. Az impulzusszélesség-moduláció által generált teljesítmény a jel kitöltési tényezőjével állítható be. Ez azt adja meg, hogy a jel periódusidejének mekkora hányadában folyhat áram az adott eszközön keresztül. Az impulzusszélesség-modulációt nagyon jól jellemző érték lehet az ún. effektív feszültség. Ez azt a fiktív, állandó értékű egyenfeszültség értéket jelenti, amellyel folyamatos üzemelés mellett ugyanakkora elektromos teljesítményt venne fel a fogyasztó, mint az adott kitöltési tényezőjű impulzusszélesség-modulációval. Az ábra ezt az értéket piros színnel mutatja be az egyes kitöltési tényezők esetén.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.55\linewidth]{figures/pwm.jpg}
	\caption{Impulzusszélesség-moduláció jelalakja több kitöltési tényező és 5V-os tápfeszültség esetén \textit{(az eredeti kép forrása:\url{http://www.cnv.hu})} }
	\label{fig:pwm}
\end{figure}

A fűtőelemek nagy áramfelvétele és feszültségigénye miatt nem kapcsolható közvetlenül a vezérlési feladatot ellátó kontroller kimenetére. Ezt a problémát általában egy FET-et tartalmazó köztes áramkör segítségével oldják meg, amelynek kapcsolási rajza az alábbi, \ref{fig:fet} ábrán látható.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.55\linewidth]{figures/fet}
	\caption{FET központú kapcsolóáramkör kapcsolási rajza}
	\label{fig:fet}
\end{figure}

Az áramkör a vezérlő jelet a bemenetén fogadja, a vezérelni kívánt fűtőelem pedig a kimenetére csatlakoztatható. A kapcsolásban általában N csatornás FET-et alkalmaznak, amelyek "bekapcsolásához" a forráshoz (source) képest magasabb kapufeszültséget (gate) kell biztosítani. Annak érdekében, hogy a kapcsolás mind a 3.3V-os, mind az 5V-os logikai feszültségszintű rendszerekkel működőképes legyen, az IRL540N típusú FET-et alkalmaztam, amely akár már 2.5V-os kapufeszültség mellett is képes a megfelelő nagyságú áram kapcsolására a 12V-os tápfeszültség mellett. Az áramkör tartalmaz egy biztonsági fűtés-visszajelző LED-et, amely a megfelelő előtét ellenálláson keresztül a fűtőelemmel párhuzamosan van kapcsolva. A kapcsolásban megtalálható 100k$\Omega$ értékű ellenállás szerepe a FET kapujának földre húzása, ami kiiktatja a zajokból eredő véletlen bekapcsolást. Az utolsó alkatrész a 10$\Omega$ értékű bemeneti ellenállás, amely a túl nagy tranziens áramtól védi a vezérlő kimenetét.

A hőmérséklet szabályozásának másik fontos feltétele az aktuális hőmérséklet visszacsatolása. Ehhez a nyomtatók általában termisztorokat alkalmaznak, melyek a fűtőblokkba elhelyezve mérik a hőmérsékletet. A termisztor egy olyan elektronikai alkatrész, amely a hőmérséklet függvényében változtatja az ellenállását. Emiatt a szenzor értékeinek kiolvasása az alábbi, \ref{fig:homeres} ábrán látható feszültségosztó áramkör segítségével történik.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.35\linewidth]{figures/homeres}
	\caption{Termisztoros hőmérő illesztőáramköre}
	\label{fig:homeres}
\end{figure}

Az áramkör kimenete egy, a hőmérséklettől változó feszültségérték lesz, amelyet általában a vezérlési feladatot ellátó mikrovezérlő A/D bemenetére kapcsolnak. A kimeneti feszültség, a tápfeszültség és az állandó értékű ellenállás értékének ismeretében az alábbi, \ref{termell} összefüggés segítségével meghatározható a termisztor ellenállása, amely az áramköri elem adatlapjában közreadott információk alapján (például függvény, look-up-table) megadja az éppen mért hőmérséklet értéket.

\begin{align}
\mathbf{R_{1}}&=\mathbf{{R_{2}}}\times\frac{{\mathbf{U_{tap}}}-{\mathbf{U_{ki}}}}{\mathbf{U_{ki}}}
\label{termell}
\end{align}

Fontosnak tartom még megemlíteni a kimenettel párhuzamosan kapcsolt kondenzátort. Ennek szerepe az analóg jel nagyfrekvenciás zajainak szűrése annak érdekében, hogy a mintavétel során elkerülhessük az aliasing jelenség okozta kellemetlenségeket. A pillanatnyi hőmérséklet értékek mintavételezése, valamint a fűtőelem vezérelhetőségének megoldása után már megvalósítható a hőmérséklet szabályozás. Ezt a feladatot a  nyomtatóberendezések vezérlőelektronikája, általában egy PID szabályzó segítségével valósítja meg. Azonban ennek részletes elméleti hátterére terjedelmi okok miatt nem áll szándékomban kitérni.

A nyomtatóberendezés eddig még nem említett, de nagyon fontos elektronikai eleme a végálláskapcsoló. A végálláskapcsolók szerepe, hogy meggátolják az egyes tengelyek mentén a túlfutást, valamint egyúttal a nyomtatóberendezés automatikus kezdőpozícióba állítása (homing)  is megvalósítható a segítségükkel. A nyomtatókban alkalmazott túlfutást megelőző megoldások legtöbbször olyan mechanizmusra vezethetők vissza, amelyben a megvezetésen elmozduló alkatrészek egy mikrokapcsolót (végálláskapcsolót) nyomnak be, ha a megvezetés adott pontján túlmozdulnak. A derékszögű nyomtatók, és így az általam tervezett nyomtató esetében is tengelyenként 2 db, minimum és maximum kitérést érzékelő kapcsoló figyeli a túlfutást. A fenti, mechanikai rendszer bemutatása során nem tértem ki ezen kapcsolók beépítésére, mivel a tervezés során még nem álltak rendelkezésemre ezek az elemek. Ezért a már elkészült berendezésen utólag helyeztem el azokat. A végállás kapcsolók illesztése a vezérlőhöz viszonylag egyszerűen, a \ref{fig:ukapcs} ábrán látható kapcsolással történik. A kapcsolás kimenetén a kapcsoló állapotától függően vagy a tápfeszültség (itt 5V) vagy 0V jelenik meg. Ez a jel már önmagában egyértelműen értelmezhető a vezérlő számára, azonban a kapcsolás pillanatában bekövetkező prell (pergés) jelenség káros hatásainak elkerülése érdekében egy, a kimenettel párhuzamos kondenzátor is helyet kapott a kapcsolásban.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.55\linewidth]{figures/ukapcs}
	\caption{Végálláskapcsoló illesztőáramköre}
	\label{fig:ukapcs}
\end{figure}

Bemutatásra szoruló komponens még a motorvezérlő. Ez az elem teremti meg a kapcsolatot a központi vezérlés és a léptetőmotor között. Feladata, a feljebb már bemutatott mikrolépéses üzem megvalósítása, azaz a motor tengelyének kívánt szöghelyzetéhez tartozó áram beállítása a motor tekercsein. Az általam alkalmazott DRV8825 típusú vezérlő konfigurálható, legfejlettebb 32 mikrolépéses üzemre képes és segítségével a motor irányításához csupán két logikai feszültségszintű bemeneti jelről kell gondoskodnunk. Az egyik bemenet a léptetés kérés vonal, amelyen a vezérlő felfutó élt érzékelve az aktuális pozíciót egyetlen mikrolépésnek megfelelő mértékben módosítja. A másik bemeneti vonalon a forgás irányát állíthatjuk be a léptetés kéréskor éppen aktuális jelszint segítségével. Mivel a forgás iránya a motor bekötésétől és tekercselésétől változik, ezért alkalmazás előtt mindig ki kell próbálni, hogy melyik jelszint, melyik forgásiránynak feleltethető meg. A fenti típusú motorszabályzót az alábbi, \ref{fig:drv} ábrán látható modulos formában alkalmaztam, amely a DRV8825 integrált áramköri elemen kívül a szükséges passzív alkatrészeket is tartalmazza. A modulos kialakításnak a következő előnyei vannak: meghibásodása esetén könnyen cserélhető, a nyákból fizikailag jól kiemelkedik, így javulhat az integrált áramkör hőleadása és a motor tekercsein folyó maximális áramot beállító potenciométer könnyen hozzáférhető.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.25\linewidth]{figures/drv}
	\caption{A DRV8825 motorvezérlő modul \textit{(az eredeti kép forrása:\url{https://www.robotshop.com})} }
	\label{fig:drv}
\end{figure}

Az nyomtatóberendezés által alkalmazott elektronikai elemek közül már csak a ventilátorok említése maradt hátra. A ventilátorok szerepe a nyomtatóban a levegő mozgatásából adódó hűtési funkció ellátása. Az általam tervezett berendezésben 2 ventilátor működik. Az egyik a \ref{fig:hotendhun} ábrán látható, a nyomtatófej hűtőblokkján található ventilátor ami azt segíti, hogy a filament a nyomtatófejbeli útjának csak az utolsó szakaszában olvadjon meg. Ez a ventilátor egy 30mm x 30mm alapterületű, 12V egyenfeszültségről üzemelő alkatrész. A ventilátor sebességének szabályozása nem szükséges, ezért ez az elem a vezérléstől függetlenül, közvetlenül a tápegységre van kapcsolva. A berendezésben található másik ventilátor elhelyezkedésének bemutatásához sajnos csak az alábbi, \ref{fig:vent} ábrán látható renderkép áll rendelkezésemre, mivel a dolgozat írásakor ez az alkatrész még nem került felszerelésre.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.55\linewidth]{figures/vent.png}
	\caption{A munkadarabot hűtő radiális ventilátor elhelyezkedése renderképen}
	\label{fig:vent}
\end{figure}

Az ábrán látható, hogy ez a ventilátor a helytakarékosság miatt radiális kialakítással rendelkezik és a kiáramló levegőt egy általam tervezett alkatrész irányítja a fúvóka alatti területre. Ez a ventilátor a már említett módon, a frissen kialakított réteg lehűtéséért felel. Azonban érzékelhető, hogy a hűtés mértékének beállítása igen fontos technológia paraméter lehet, hiszen például túlhűtés esetén a munkadarab vetemedhet valamint a rétegek közti kapcsolat is gyengülhet. Emiatt ezen ventilátor légszállítását a központi vezérlés állítja be. Mivel ez az elem sem kapcsolható a 12V-os névleges tápfeszültsége és a viszonylag nagy (50mA) áramigénye miatt közvetlenül a vezérlő kimenetére, ezért itt is ugyanazt a FET központú megoldást alkalmazhatjuk, mint a fűtőelem esetében. A vezérlés módja pedig szintén a már bemutatott impulzusszélesség-moduláció segítségével valósítható meg.


\subsection{Elektromos rendszer felépítése}

Az elektromos rendszert alkotó elemek logikai kapcsolata a \ref{fig:electriclogicpdf} ábrán figyelhető meg. Fontosnak tartom megjegyezni az ábrával kapcsolatban, hogy nem minden elemet vesz sorba: a motorok és a végálláskapcsolók esetében "..." jelöléssel próbáltam feltüntetni, hogy az eszközcsoport további tagjai is jelen vannak a rendszerben, mivel ezek felsorolása már nem adna hozzá többet az ábra jelentéstartalmához. Ezen felül, az ábra a jelenlegi működéshez tartozó elemeket mutatja, azonban ahogy a későbbiekben látható lesz, a rendszer fejlesztésének esetére további elemek kezelésére is fel van készítve.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/electric_logicpdf}
	\caption{A berendezés által alkalmazott elektronikai komponensek logikai struktúrája}
	\label{fig:electriclogicpdf}
\end{figure}

A 3. fejezetben ismertettem a vezérlőelektronika 2 fő típusát aszerint, hogy a vezérlési feladatot ellátó kontroller különálló egységként, vagy az összes illesztési/jelkondicionálási feladatot ellátó áramkörrel integráltan helyezkedik-e el. Én azt a megoldást választottam, amely során a kontroller fizikailag elválasztva kapott helyet az elektromos elemek illesztését megvalósító áramköri laptól. Ezt a döntést elsősorban az indokolta, hogy a vezérlőként alkalmazott Arduino Mega 2560 típusú fejlesztőkártya a rendelkezésemre állt, így nem tartottam fontosnak a már meglévő kapcsolást duplikálni. Ezen kívül, mivel a projekt kísérleti jelleggel jött létre, így a meghibásodások könnyű javítása érdekében célszerűnek tartottam, hogy a vezérlőpanel könnyen és gyorsan cserélhető legyen. Valamint megmarad annak a lehetősége is, hogy akár egy teljesen különböző kontrollert alkalmazzak az Arduino helyett. Ennek megfelelően  az előző alfejezetben bemutatott illesztőáramköröket magába foglaló interfészpanel (a \ref{fig:electriclogicpdf} ábrán Shield felirattal megjelölt egység) megtervezése is feladatommá vált. Ezen folyamat fontos elemeit a következő alfejezetben mutatom be.

\subsection{Az interfészpanel megtervezése és élesztése}

A nyomtatott áramköri lap megtervezése (továbbiakban: NYÁK) előtt fontosnak tartottam egy gyors piackutatást végezni annak reményében, hogy az elképzeléseimnek megfelelő panel megvásárlásával megtakarítható a tervezéssel járó idő és költség. Hazai forgalmazásban a \cite{cax_tool} weboldalon található RAMPS 1.4 eszköz tűnt a legígéretesebbnek, amely viszonylag kedvező árral és a beüzemelés során kifejezetten hasznos, nyíltan elérhető kapcsolási rajzzal rendelkezik. Azonban választásom mégis inkább a saját tervezésű eszköz megvalósítására esett. Ennek oka, hogy a fenti egység hivatalosan nem támogatja a DRV8825 léptetőmotor vezérlőt. Ezen kívül ha a későbbiekben további példányokra (például másik nyomtatóhoz)  is szükségem van, akkor már anyagilag is kedvezőbb lehet a saját gyártású interfész kártya.

A NYÁK tervezésének első lépése a követelményrendszer felállítása, amelyeket az alábbi lista tartalmaz:

\begin{enumerate}
	\item Kétrétegű kialakítás, maximum 10cm x 10cm kiterjedés
	\item Arduino Mega 2560 kompatibilis kialakítás
	\item Többféle motorvezérlő modul befogadása
	\item A szükségeshez képest további rendszerelemek csatlakoztatásának lehetővé tétele
\end{enumerate}

Az első feltétel alapvetően a NYÁK gyártási költségeit hivatott alacsonyan tartani. A kétrétegű kialakítás és a 10cm x 10cm -ben maximalizált kiterjedés azt a célt szolgálják, hogy a panel az általam választott NYÁK-gyártó legolcsóbb, "prototípus" kategóriájában maradjon. Szerencsére ezek a követelmények jelen alkalmazásban tökéletesen megfelelők, nem jelentettek szűk keresztmetszetet a tervezés során. Természetesen a fent említett kritériumokon kívül számos, a gyártó technológiájából származó határértékek (pl.: legkisebb szigetelési távolság, legkisebb furatátmérő) megtartása szükséges, amelyet a \cite{jlcpcb} forrás tartalmaz.

A második feltétel azt a célt szolgálja, hogy a panel könnyedén csatlakoztatóható legyen központi vezérlést megvalósító, a szabványos kialakítású Arduino Mega 2560 típusú fejlesztőkártyához. Ezen kapcsolat az általános felhasználású 2.54mm osztásközzel rendelkező hüvely- és tüskesor segítésével valósul meg, az elkészült egység és a fejlesztőkártya kapcsolatát az alábbi ábra mutatja.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
%	\includegraphics[width=0.43\linewidth]{figures/kesz1}\hspace{0cm}
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/kesz2}
	\caption{Az fejlesztőkártya és az interfészkártya kapcsolata}
	\label{fig:kapcsolatok}
\end{figure}

A panel tervezésekor kifejezetten fontosnak tartottam, hogy az egység többféle motorvezérlő egységet is képes legyen befogadni. Ennek elsősorban a jövőbeli fejlesztések miatt van jelentősége, amely során többek között mindenképpen ki szeretném próbálni a már említett Trinamic vállalat TMC2130-as integrált áramkörével felszerelt moduljait is. Ezek az "új generációs" vezérlők halkabb, stabilabb és biztonságosabb működést ígérnek. Szerencsére ezek a modulok a jelenleg alkalmazott DRV8825 típusú modullal megegyező fizikai kialakításban érkeznek, azonban bizonyos kivezetések eltérő funkciókat látnak el. Emiatt a nyák tervezése során forrasztási pontokat alakítottam ki, amelyek megfelelő összekapcsolásával az interfészkártya szinte bármelyik (kompatibilis fizikai kialakítással rendelkező) típusú vezérlő használatára konfigurálható.

Az utolsó kritérium szintén a későbbi fejlesztési lehetőségekre koncentrál. Az egység ezért további 2 hőmérőnek valamint 4 szervomotor csatlakoztatására is lehetőséget biztosít. A hőmérők segítségével fűtött tárgyasztallal rendelkező nyomtatók is vezérelhetők, valamint lehetőség nyílik a nyomtatófej hőmérsékletének redundáns megfigyelésére, amely igen fontos biztonsági funkció lehet. A szervomotorok csatlakoztatása abban az esetben válhat szükségessé, ha a hajtást léptetőmotor helyett valamilyen szervomotorral szeretnénk megoldani. Ezen kívül ez a csatlakozási felület a megfelelő konfigurálás és illesztés segítségével lehetőséget biztosít egyéb külső eszköz vezérlésére is. Ilyen eszköz lehet például további ventilátor, fűtőelem, gravírozólézer vagy akár marási feladatot ellátó villanymotor is. Látható tehát, hogy ez a panel meglehetősen sokszínű felhasználási helyzetekre van felkészítve, a 3D nyomtatóktól kezdve akár egyszerűbb CNC gépek vezérléséhez is megfelelő alapot biztosíthat.

A NYÁK megtervezésének további lépéseit már a kifejezetten ezt a célt szolgáló KiCad elnevezésű programban végeztem el. A követelményrendszer tisztázása után a következő feladat a NYÁK-on megvalósítandó kapcsolás megrajzolása volt. Ezt először a szükséges illesztőáramkörök kialakításával kezdtem, melyek felépítését és működését már részletesen bemutattam. Majd a motorvezérlő egységek sajátos, széleskörűen konfigurálható helyét alakítottam ki. Ezek után következett a perifériák és a mikrovezérlő adott kivezetéseinek összekapcsolása. Ehhez a fent említett RAMPS 1.4 típusú interfészpanel kapcsolását vettem alapul annak érdekében, hogy a mikrovezérlőn futó szoftverben ne legyen szükség a lábkiosztás újradefiniálására. Ezek után a rendszer tápellátásának megtervezése következett. Ez egy igen kritikus pont, mivel a fűtésvezérlésből eredő pillanatnyi nagy áramfelvételek okozta apróbb feszültségesések igen jelentősen beleszólhatnak az analóg jelek (jelen eseten a hőmérséklet) mérésébe. Emiatt az alábbi, \ref{fig:powerdist} ábrán látható hálózatot alakítottam ki.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.71\linewidth]{figures/power}
	\caption{A rendszer tápellátásának logikai vázlata}
	\label{fig:powerdist}
\end{figure}

A fenti ábra csak a kapcsolás logikai hátterét mutatja meg, mivel a teljes hálózat a nagy mérete miatt csak erős kompromisszumok mellett válna bemutathatóvá ezen dolgozat kereteiben. Látható, hogy a tápegységből érkező tápfeszültséget közvetlenül csak a fűtőelemet vezérlő áramkör illetve a motorvezérlő modulok kapják meg. Ennek oka, hogy ezek a fogyasztók viszonylag igénytelenek a tápfeszültségen jelenlévő zajokra. Az ábrán látható, hogy a tápfeszültség szempontjából a "legvédettebb" helyen a hőmérőt illesztő áramkörök állnak, amelyek az Arduino kártya saját 5V-os áramforrásán osztoznak. Ezt azért találtam fontos megoldásnak, mert az Arduino ugyanezt a tápfeszültséget használja az A/D átalakító referenciafeszültségeként is, így a kisebb zajok kizárhatók a mérésből. A fenti ábra utolsó eleme egy LM317 típusú integrált áramkörrel megvalósított feszültségstabilizátor. Ennek szerepe, hogy a logikai áramkörök (pl.: végálláskapcsolók) által alkalmazott 5V-os feszültséget előállítsa. Elméletileg ez a tápvonal helyettesíthető volna a hőmérőkhöz hasonlóan az Arduino saját belső tápjával, azonban mivel a logikai feszültségszinteknél nem kifejezetten fontos a legkisebb zavarok elkerülése, valamint előnyös a fejlesztőkártya saját tápforrását a lehető legkevésbé terhelni, így jobb megoldásnak tűnt egy különálló feszültségstabilizáló áramkör alkalmazása. A teljes kapcsolás megrajzolása után, az utolsó feladat, hogy a rajzban szereplő alkatrészekhez társítsuk a ténylegesen használni kívánt alkatrész rögzítéséhez szükséges, a NYÁK-on kialakítandó kapcsolódási felületet (footprintet).

Ezek után a NYÁK fizikai kialakításának megtervezése a feladat. Először a NYÁK, maximum kiterjedését meghatározó körvonalának megrajzolása, majd az alkatrészek elhelyezése következett. Az alkarészek elhelyezése során nagyon fontos szempont, hogy az összekapcsolandó elemek a lehető legközelebb helyezkedjenek el egymáshoz képest és olyan orientációval, hogy a kialakítandó vezetősávok minél kevesebb metszésponttal rendelkezzenek. Ezzel a módszerrel csökkenthető a vezetősávok hossza és a rétegek közti átvezetések száma, amely gyorsabb tervezést, átláthatóbb kialakítást és megbízhatóbb működést eredményezhet. Ezek után következhet a vezetősávok kialakítása, amelyet a tápvonalak megtervezésével kezdtem. Ennek oka, hogy az egyes tápvonalakon átfolyó nagy áram miatt igen vastag vezetősávokat kellett kialakítanom, amelyek helyszükségletét célszerű a folyamat elején biztosítani. A táphálózat kialakítása után a kisebb szélességű, jeleket továbbító sávok útvonalát terveztem meg. Utolsó lépésben pedig a zavarok (és földhurkok) csökkentése érdekében a földkitöltést hoztam létre. Fontos megemlíteni, hogy a fent vázolt folyamat erősen iteratív, az ideális megoldás megtalálása általában a korábban már végrehajtott lépésekhez történő gyakori visszatérést követeli meg.

Ezzel elkészült a NYÁK fizikai kialakításának a terve. A tervezett panelről készített renderkép az alábbi, \ref{fig:pcb_latvany} ábrán látható. A tervezés befejezésével már csak a NYÁK legyártatása és beültetése van hátra. A gyártáshoz a szoftver által generált ún. gerber fájlok exportálása majd az ezekből összeállított dokumentációs csomag gyártóhoz történő eljuttatására (és a rendelés leadására) van szükség.

Miután a legyártott panelok megérkeztek, kezdetét vette a beültetési folyamat. Mivel a panel nagyrészt csak átmenőfuratos alkatrészeket tartalmaz és a felületszerelt elemek esetén is csak a még viszonylag könnyen forrasztható, 0603 típusú tokozást alkalmaztam, ezért a beültetést is magam végeztem. A beültetés során először a tápellátást megvalósító elemeket forrasztottam fel, majd a vezérlőpanel csatlakoztatása nélkül élesztettem. Ezzel a módszerrel elkerülhető, hogy az esetleges forrasztási, tervezési vagy akár alkatrész hibából adódó túlfeszültség kárt tegyen a többi alkatrészben. Miután meggyőződtem minden tápvonal helyes feszültségéről, befejeztem a többi alkatrész beültetést is. Az beültetett panelről készült fotó a \ref{beultetett} ábrán látható.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/pcb_latvany}
	\caption{Az interfészpanel renderképe}
	\label{fig:pcb_latvany}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/kesz1}\hspace{0cm}
%	\includegraphics[width=0.56\linewidth]{figures/kesz2}
	\caption{A beültetett interfészpanel}
	\label{fig:beultetett}
\end{figure}

A NYÁK teljes beültetése után sikeresen sor került a panel és a vezérlő csatlakoztatására, a vezérlő felprogramozására és konfigurálására, egyúttal az interfészkártya tesztelésére is. Az  alkalmazott szoftvereket az alábbiakban mutatom be.

\section{A nyomtató szoftveres háttere}

Ha már rendelkezünk a G-kód állománnyal, akkor a már bemutatott módokon, azaz közvetlen soros porton vagy valamilyen adathordozó segítéségével adhatjuk át a generált parancsokat a nyomtató számára. Ez a két megoldás természetesen teljesen eltérő szoftveres feltételekkel rendelkezik. Ha az utóbbi módszer segítségével juttatjuk el az állományt a nyomtatóberendezéshez, akkor a fájlkezelési feladatokat is az adathordozó csatlakoztatására és menürendszer megvalósítására képes vezérlő látja el. Ebben az esetben, egy erre alkalmas vezérlőszoftver telepítése is szükséges. A soros portot igénylő megoldás esetén a fájlkezelési, parancstovábbítási és a nyomtató állapotát monitorozó feladatokat egy, a PC-n futó interfész program látja el. Azonban természetesen ekkor is szükséges a parancsokat fogadni, és a vezérlési feladatokat végrehajtani képes vezérlőszoftver telepítése. Mivel jelen alkalmazásban a soros kapcsolatot igénylő megoldást használom, így az alábbiakban főleg az ehhez szükséges szoftverek kerülnek bemutatásra. 

A számítógépen futó interfész szoftvernek a Printrun elnevezésű programot \cite{printrun} választottam. Annak ellenére, hogy számos, például az általam is gyakran használt Cura elnevezésű slicer is alkalmas a feladatra mégis inkább egy teljesen különálló szoftvert kerestem. Ennek oka az, hogy a Printrun használatával az esetleges slicer program váltása esetén sem változik a nyomtatás menete, a slicertől függetlenül alkalmazható. Ezen felül nagyon fontos szempont, hogy a Printrun program jól áttekinthető módon és minden részletében segít megfigyelni mind a nyomtató, mind a nyomtatási folyamat pillanatnyi jellemzőit. Ezen felül meglehetősen jól személyre szabható és számos hasznos funkciót kínál. Ilyen funkciók például: technológiai paraméterek módosítása nyomtatás közben, parancssorból történő programindítás, valamint a nyomtatási folyamat adott pontján automatikusan végrehajtandó utasítások (pl.: a nyomtatás végén a számítógép automatikus leállítása) megadása.

A vezérlőszoftver (firmware) tekintetében is viszonylag nagy kínálat áll rendelkezésre. Némi kutatás után végül a Marlin firmware-t \cite{marlinfirmware} választottam. Ennek számos oka közül az egyik, hogy az elterjedtsége miatt folyamatos fejlesztési és hibajavítási kiadásokon esik át. Valamint szintén a nagy kedveltsége miatt rendkívül erős a közösségi támogatás. A szoftverrel kapcsolatos, szinte bármilyen problémára percek alatt megoldást lehet találni az interneten. A Marlin vezérlőszoftver egy arduino fejlesztőkörnyezetben létrehozott projektként tölthető le. Ennek szerepe, hogy a projektet megnyitva, a felhasználónak a forráskódot az használni kívánt nyomtatóberendezéshez megfelelően kell konfigurálni. A konfigurálás során többek között, például az alkalmazott motorvezérlő típusát, termisztor jelleggörbéjét, az interfészkártya típusát és lábkiosztását szükséges beállítani. Miután a forráskódot módosítottuk, a fejlesztőkörnyezetben a projektet újra kell fordítani és az új bináris állományt az Arduino fejlesztőkártyára másolni. A fenti konfigurálás általában erősen iteratív jellegű, hiszen bizonyos paramétereket (pl.: motor forgásirány, a PID szabályzó együtthatói) csak próbálkozások útján hangolhatjuk a nekünk megfelelő értékre.

\section{A nyomtatóval elérhető minőség, problémák}

%Először összefoglalásképp szeretném felsorolni a létrehozott nyomtató legfontosabb technológiai paramétereit:
%
%\begin{itemize}
%	\item Nyomtatási tér nagysága: X irányban: \textbf{120mm}, Y irányban: \textbf{120mm}, Z irányban: \textbf{100mm}
%	\item Rétegvastagság: 0.4mm fúvókával: \textbf{0.1mm - 0.3mm}
%	\item Legnagyobb nyomtatási sebesség: \textbf{5 mm/s}
%	\item Elméleti legnagyobb felbontás (1/32 mikrolépéses módban és 200 teljes lépés/fordulatú motorokkal): \textbf{0.125 $\mu$m/mikrolépés}
%	\item Legnagyobb gyorsulás: \textbf{80 mm/$\mathbf{s^{2}}$}
%\end{itemize}

Ezen fejezettel a végére ért az általam tervezett 3D nyomtató építése. Ezek után természetesen a nyomtatóval és a technológiával való ismerkedés, valamint a technológiai paraméterek finomhangolása maradt hátra. A tapasztalataim szerint azonban nem beszélhetünk globálisan optimális paraméter-értékekről. Ennek oka, hogy a nyomtatási minőséget sajnos nem csak a szűken vett technológiai paraméterek, hanem például a létrehozandó modell, az alapanyag vagy akár a környezeti állapotjelzők is befolyásolhatják. Ezen felül, ha például kisebb modellek esetén a részletesség érdekében a rétegvastagságot csökkentjük, akkor ennek hatását általában ellensúlyozni szükséges. Mivel igen nehéz volna a hatást analitikus módon megbecsülni és más paraméterek automatikus megváltoztatásával kompenzálni, ezért ezt általában próbálkozások útján lehet megtenni.

Emiatt érdemes lehet számos kikísérletezett beállítási profilt elmenteni, amelyeket később az adott használati helyzetben már csak importálni szükséges. Ilyen tipikus helyzetek eredhetnek például a különböző alapanyagokból, eltérő fúvókaátmérőkből vagy akár a már említett rétegvastagság változtatásából is. Ezen felül célszerű lehet még olyan profilokat is kialakítani, amelyek például a magasabb rétegvastagsággal és kisebb kitöltési tényezővel a modell gyors de kevésbé jó minőségű, valamint ezek ellentétével a lassabb, ugyanakkor jobb minőségű munkadarabok kialakítását célozzák meg. Ezeket a beállításokat objektíven, általában ugyanazon modell, különböző paraméterekkel történő nyomtatásával szokták összehasonlítani (benchmarking).

A fentieknek eleget téve, a beállítások hangolásával igyekeztem megtalálni a gépből kinyerhető legjobb minőségű modelleket. Ennek eredménye az alábbi, \ref{fig:rocket} ábrán látható.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/rocket}
	%	\includegraphics[width=0.56\linewidth]{figures/kesz2}
	\caption{A rétegvastagság növelésének hatása ugyanazon modellen (az alkalmazott rétegvastagságok balról jobbra: 0.16mm, 0.2mm, 0.25mm)}
	\label{fig:rocket}
\end{figure}

A fenti ábrán ugyanazon modell, három különböző rétegvastagsággal kialakított példánya látható. Véleményem szerint a kapott minőség kielégítő, a tapasztalataim alapján azt gondolom, hogy nagyjából képes a kereskedelmi forgalomban is megvásárolható, alacsonyabb kategóriájú asztali nyomtatókéhoz hasonló minőségre.

Azonban a szerkezeti elemek nyomtatása során felfigyeltem egy kisebb méretbeli problémára: annak ellenére, hogy a létrehozott modell minden külső mérete megfelelőnek adódott (tehát a gép jó beállításokkal dolgozik), az elemekben megtalálható furatok belső átmérője rendre kisebbnek mutatkozott, mint amelyet a modell definiált. A probléma további érdekessége, hogy a relatív hiba nagysága függeni látszott a kialakítandó furat átérőjétől: minél kisebb a furat, annál nagyobbnak adódott a relatív hiba. Ezen a ponton már csak arra tudtam gondolni, hogy ez a jelenség nem kifejezetten a berendezésből ered, hanem a technológia sajátja. Némi internetes keresés után a \cite{reprapprinting} forrásnak köszönhetően fény derült számomra, hogy ez egy viszonylag közismert jelenség az FDM nyomtatás körében. A hiba hátterének több tényező együttes hatását tulajdonítják:

\begin{itemize}
	\item Az slicer és az általa használt STL modell a belső furatot adó körvonalat szakaszokkal közelíti, amelyek így biztosan méretbeli hibát eredményeznek.
	\item A filament az üvegesedési hőmérséklet alá hűlve jelentős belső feszültséggel rendelkezik, amely a munkadarab zsugorodásához vezethet. Mivel a munkadarab üreges, ezért a zsugorodás mértéke erősebben jelentkezhet, ami az átmérő jelentős csökkenését eredményezheti.
	\item A lefektetett alapanyag keresztmetszete nem tökéletesen téglalap alakú, az olvadt műanyag felületi feszültsége az oldalak lekerekedését és így mérethibát eredményezhet.
	\item A furat létrehozásával járó viszonylag nagy görbület miatt a belső íveken az alapanyag "feltorlódhat", míg a külső íveken széthúzódik. Ennek eredménye lehet, hogy az ívek belső oldalával meghatározott furat kisebb átmérővel rendelkezik a szükségesnél.
\end{itemize}

A probléma megoldására a fenti forrás egyfelől a kisebb átmérőjű furat felfúrását ajánlja, amely nem csak a méret, hanem az alakproblémákon is segíthet. A másik megoldás pedig a modellben található furatok szándékos túlméretezését javasolja. Ehhez a forrás egy formulát is ajánl, amely a tényleges és a tervezett furatok mérete között teremt kapcsolatot.

Mindkét megoldást sikerrel teszteltem, azonban a fenti információk alapján eszembe jutott egy sajátságos megoldása a problémának. Ezt a következő fejezetben mutatom be részletesen.
